---
title: «Туман»
layout: post
next: /public/korabli/usyskin
previous: /public/korabli/tka-94
---

«Туман»  
Сторожевой корабль «Туман» – это переоборудованный рыболовный траулер РТ-10 «Лебедка», построенный на верфи в Данциге по заказу Северного государственного рыболовного треста в 1930 году. В 1931 году началась эксплуатация судна. В 1939 году траулер был мобилизован и причислен к классу дозорных кораблей, в 1940 году – к классу сторожевых кораблей. Тогда же он получил название «Туман».  
  
![](/assets/img/tuman.gif)  
  
Максимальные размеры корабля составляют 55 м в длину и 9 м в ширину, полное водоизмещение – 1150 т, водоизмещение нагруженного корабля – 1218 т. Корабль приводился в движение машинно-котельной установкой, состоящей из огнетрубного оборотного котла и паровой машины тройного расширения, что позволяло ему развивать скорость до 9 узлов.   
Когда корабль был еще рыболовецким траулером, на нем располагалось промысловое оборудование: жиротопная, консервная установки, установка для производства рыбной муки. После мобилизации траулера на нем были установлены два 45-мм орудия 21-К, два 7,62-мм пулемета М-1, 18 малых глубинных бомб.   
10 августа 1941 года, ранним утром, у входа в Кольский залив на сторожевой корабль «Туман» напали три фашистских эсминца. Командир корабля старший лейтенант Л. А. Шестаков попытался увести «Туман» поближе к берегу, под прикрытие береговой батареи, но уже в первые минуты обстрела корабль потерял управление, была нарушена радиосвязь, начался пожар, а сквозь многочисленные пробоины он стал наполняться водой. Через час после начала обстрела «Туман» затонул, но экипаж отчаянно сражался за жизнь до самого конца, не сдался и не спустил флаг.